\input{src/header}											% bindet Header ein (WICHTIG)

\newcommand{\dozent}{Prof. Dr. Claudia Müller-Birn, Barry Linnert}					% <-- Names des Dozenten eintragen
\newcommand{\tutor}{Benjamin Berendsohn}						% <-- Name eurer Tutoriun eintragen
\newcommand{\tutoriumNo}{06}				% <-- Nummer im KVV nachschauen
\newcommand{\ubungNo}{03}									% <-- Nummer des Übungszettels
\newcommand{\veranstaltung}{Nichtsequentielle und verteilte Programmierung}	% <-- Name der Lehrveranstaltung eintragen
\newcommand{\semester}{SoSe 19}						% <-- z.B. SoSo 17, WiSe 17/18
\newcommand{\studenten}{Niels Thiele, Celina Loeper, Konstantin Jaehne}			% <-- Hier eure Namen eintragen

% /////////////////////// BEGIN DOKUMENT /////////////////////////
\begin{document}
\input{src/titlepage}										% erstellt die Titelseite

% /////////////////////// Aufgabe 1 /////////////////////////
\section{Sicherung des kritischen Abschnitts in C \hfill (10 Punkte)}
\textbf{Implementieren Sie die Aufgabenstellung des Übungsblatts 2, Aufgabe 3 nun mit Hilfe von POSIX-Mutex. Dokumentieren Sie Ihr Programm und stellen Sie immer die Ausgaben des jeweiligen Programms zur Verfügung.}

\lstinputlisting[style=C, title=Aufgabe 1]{aufgabe1.c}
\newpage
\lstinputlisting[style=C, title=Ausgabe Aufgabe 1]{Ausgabe.txt}

% ///////////////////// Aufgabe 2 ///////////////////
\section{Sicherung des kritischen Abschnitts in C \hfill (8 Punkte)}
\textbf{Vergleichen Sie beide Lösungen (Übungsblatt 2, Aufgabe 3 und Übungsblatt 3, Aufgabe 1) in Hinblick auf Korrektheit und (mindestens) einem weiteren, selbstgewähltem Kriterium.}

Der Code von Zettel 2, Aufgabe 3 ist nicht korrekt, da es zu einem Deadlock kommen kann:

Angenommen zwei Threads erreichen Zeile 32 gleichzeitig. Dann ist $sum\_cars = 2 > 1$ und beide Threads gehen in die while-Schleife. Wenn nach dem Durchlauf der Schleife der zweite Thread Zeile 33 erreicht, bevor der erste Zeile 34 erreicht, ist die Situation die selbe. So können zwei Threads theoretisch beliebig oft die Warteschleife durchlaufen und den kritischen Abschnitt nie erreichen.

Beim Code von Zettel 3, Aufgabe 1 kann dieses Problem nicht auftreten, da Mutex genutzt wird. Zeile 26 acquiret den Mutex, Zeile 43 releaset ihn wieder und wird in jedem Fall erreicht, da dazwischen keine Schleifen auftreten.

Als zweites Kriterium betrachten wir, ob gewährleistet wird, dass sich maximal ein Thread gleichzeitig im kritischen Abschnitt befinden kann. Dies ist bei beiden Lösungen der Fall.
 
\newpage
% ///////////////////// Aufgabe 3 ///////////////////
\section{Modellierung mit Petri-Netzen \hfill (12 Punkte)}
\textbf{Modellieren Sie Ihre Lösung der Aufgabe 1 als Petri-Netz.}

Darstellung nur mit 2 threads, um es einigermaßen übersichtlich zu gestalten.


\begin{tikzpicture}[node distance=2.3cm,>=stealth',bend angle=45,auto]

    \tikzstyle{place}=[circle,thick,draw=blue!75,fill=blue!20,minimum size=6mm]
    \tikzstyle{red place}=[place,draw=red!75,fill=red!20]
    \tikzstyle{transition}=[rectangle,thick,draw=black!75,
                  fill=black!20,minimum size=4mm]

    \tikzstyle{every label}=[red]

    \begin{scope}
      % First net
      \node [place] (start0) [ label=above:\text{start}]    {};
      \node [transition] (init0) [right of=start0, label=above:\text{init cars}] {}
        edge[pre] (start0);
      \node [place] (neben0) [right of=init0, label=above:\text{neben Brücke}] {}
        edge[pre] (init0);
      \node [transition] (los0) [ right of=neben0, label=\text{fährt los}] {}
        edge[pre] (neben0) ;
      \node [place] (auf0) [right of=los0,label=above:\text{auf Brücke}] {}
        edge[pre] (los0) node{};
      \node [transition] (runter0) [right of=auf0,label=above:\text{fährt runter}] {}
        edge[pre] (auf0) node{};
      \node [place] (ende0)  [right of=runter0, label=above:\text{Ende}] {}
        edge[pre] (runter0);
    \end{scope}
    \node[place, tokens=1] (mutex) [below of =auf0,label=right:\text{mutex}] {}
        edge[pre] (runter0)
        edge[post] (los0);

    \begin{scope}
      % second net
      \node [place] (auf1) [below of=mutex,label=below:\text{auf Brücke}] {};
      \node [transition] (los1) [left of=auf1, label=below:\text{fährt los}] {}
        edge[post] (auf1)
        edge[pre] (mutex);
      \node [place] (neben1) [left of=los1, label=below:\text{neben Brücke}] {}
        edge[post] (los1);
      \node [transition] (init1) [left of=neben1, label=below:\text{init cars}] {}
        edge[post] (neben1);
      \node [place] (start1) [ left of=init1, label=below:\text{start}]    {}
        edge[post] (init1);
      \node [transition] (runter1) [right of=auf1,label=below:\text{fährt runter}] {}
        edge[pre] (auf1)
        edge[post] (mutex);
      \node [place] (ende1)  [right of=runter1, label=below:\text{Ende}] {}
        edge[pre] (runter1);
    \end{scope}

    \begin{pgfonlayer}{background}
    \filldraw [line width=4mm,join=round,black!10]
    (start0.south -| start0.west) rectangle (ende0.north  -| ende0.east)
    (start1.south -| start1.west) rectangle (ende1.north -| ende1.east);
  \end{pgfonlayer}
\end{tikzpicture}

% /////////////////////// END DOKUMENT /////////////////////////
\end{document}
